---
aliases:
- ../../kde-frameworks-5.77.0
date: 2020-12-12
layout: framework
libCount: 83
qtversion: 5.13
---
### Attica

* Усунено аварійне завершення роботи при завантаженні шляхом перевірки вказівника на відповідь до розіменовування (виправлено ваду 427974)

### Baloo

* [DocumentUrlDB] Реалізовано вилучення запису дочірнього списку з бази даних, якщо він є порожнім
* Додано тип документів «Presentation» для показів слайдів та шаблонів у форматі Office OpenXML
* [MetaDataMover] Виправлено пошук ідентифікатора батьківського документа
* [DocumentUrlDB] Додано метод для тривіальних перейменувань та пересувань
* [MetaDataMover] Перейменування зроблено дією, яка виконується лише для бази даних
* [Document] Додано запис ідентифікатора батьківського документа і реалізовано його заповнення
* Безпосередній виклик syslog замінено категоризованим повідомленням журналювання

### Піктограми Breeze

* Додано варіанти text-field: -frameless (-> text-field), -framed
* Додано символічну назву символічного посилання для піктограм input-*
* Додано піктограму для шрифту XML True Type
* Додано add-subtitle
* Піктограму MathML змінено так, щоб у ній використовувалася формула та вказаний тип MIME
* Додано піктограму для образів дисків QEMU та образів SquashFS
* Додано піктограму для дії edit-move
* Додано піктограму для дампів ядра
* Додано низку типів MIME для субтитрів
* Вилучено непотрібне розмиття для піктограми kontrast

### Додаткові модулі CMake

* Виправлено видобування категорій з файлів desktop
* Визначено змінну каталогу встановлення для шаблонів файлів
* Додано засоби створення метаданих fastlane для збірок Android
* (Qt)WaylandScanner: реалізовано позначення файлів як SKIP_AUTOMOC належним чином

### KActivitiesStats

* ResultModel: розкрито ресурс MimeType
* Додано фільтрування подій для файлів і каталогів (виправлено ваду 428085)

### KCalendarCore

* Виправлено запис супровідника, ним має бути Allen :)
* Додано підтримку властивості CONFERENCE
* Додано зручний метод alarmsTo для Calendar
* Додано перевірку того, чи повторення не передують dtStart

### KCMUtils

* Вилучено обхідний код, який заважав роботі багаторівневих модулів керування у режимі піктограм

### KConfig

* Виправлено KConfigGroup::copyTo із KConfigBase::Notify (виправлено ваду 428771)

### KCoreAddons

* Усунено аварійне завершення роботи при порожньому значенні factory (коли повертаємо помилку)
* KFormat: додано більше випадків відносної дати і часу
* Уможливлено передавання KPluginFactory KPluginMetaData додаткам

### KDAV

* Вилучено код, який спричиняв надто багато помилок

### KDeclarative

* Синхронізовано поля з AbstractKCM до SimpleKCM
* Вилучено текст застарілої ліцензії
* Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
* Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
* Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
* Змінено ліцензування файла на «LGPL-2.0-або-пізніша»
* Переписано KeySequenceItem (і допоміжний код) на використання KeySequenceRecorder (виправлено ваду 427730)

### KDESU

* Реалізовано належну обробку екранованих подвійних лапок
* Додано підтримку doas(1) з OpenBSD

### KFileMetaData

* Усунено деякі витоки пам'яті у засобах видобування даних з документів OpenDocument та Office OpenXML
* Додано декілька підтипів для документів OpenDocument та OpenXML

### KGlobalAccel

* Реалізовано завантаження статично скомпонованих додатків інтерфейсу kglobalacceld

### Додатки графічного інтерфейсу KDE

* Реалізовано заборону скорочень з моменту отримання (виправлено ваду 407395)
* Усунено потенційне аварійне завершення роботи у засобі розподілу уповільнення wayland (виправлено ваду 429267)
* CMake: реалізовано пошук Qt5::GuiPrivate, якщо увімкнено підтримку Wayland
* Додано KeySequenceRecorder як основу для KKeySequenceWidget і KeySequenceItem (виправлено ваду 407395)

### KHolidays

* Виправлено заокруглення подій сонячного циклу у випадках, якщо до наступної години лишилося менше 30 секунд
* Усунено подвійну обробку кожного файла свят у defaultRegionCode()
* Реалізовано обчислення астрономічних пір року лише один раз за використання
* Виправлено визначення регіонів свят за кодами ISO 3166-2
* Реалізовано можливість копіювання і пересування HolidayRegion
* Додано підтримку обчислення часу офіційного настання сутінок

### KIdleTime

* Реалізовано завантаження статично скомпонованих додатків опитування щодо даних

### KImageFormats

* Усунено зменшення значення глибини кольорів до 8 бітів для 16-бітових нестиснених файлів PSD

### KIO

* Вікно створення файлів: зроблено прийнятним створення каталогів до запуску засобу статистичної обробки (виправлено ваду 429838)
* Усунено витік пам'яті у потоці обробки DeleteJob
* KUrlNavBtn: відновлено працездатність засобу відкриття підкаталогів зі спадного меню за допомогою клавіатури(виправлено ваду 428226)
* DropMenu: реалізовано використання перекладених скорочень
* [ExecutableFileOpenDialog] Реалізовано фокусування кнопки «Скасувати»
* Панель «Місця»: реалізовано підсвічування пункту місця, лише якщо його показано (виправлено ваду 156678)
* Додано властивість для показу пунктів дій додатків у підменю «Дії»
* Вилучено нововпроваджений метод
* KIO::iconNameForUrl: реалізовано визначення піктограми для віддалених файлів на основі назви (виправлено ваду 429530)
* [kfilewidget] Реалізовано використання нового стандартного скорочення для пункту «Створити теку»
* Переформатовано завантаження контекстного меню, контекстне меню зроблено масштабованим
* RenameDialog: уможливлено перезаписування, коли файли є старішими (виправлено ваду 236884)
* DropJob: використано нову піктограму edit-move для дії «Пересунути сюди»
* Виправлено створення moc_predefs.h, якщо увімкнено ccache за допомогою -DCMAKE_CXX_COMPILER=ccache CMAKE_CXX_COMPILER_ARG1=g++
* Зроблено обов'язковим Qt 5.13, вилучено ifdef
* KComboBox портовано на QComboBox
* Виправлено документацію за запитом Méven Car
* Переформатовано частину циклів за допомогою сучасного C++
* Виконано чищення від непотрібного коду
* Вилучено зайву перевірку того, чи існує ключ
* Спрощено код RequiredNumberOfUrls
* Вилучено частину порожніх рядків
* Спрощено код і зроблено його одноріднішим
* ioslaves: виправлено права доступу root до remote:/
* KFileItem: реалізовано використання KProtocolManager у isWritable для віддалених файлів
* Додано позначку перевантаження до дій з меню «Дії»
* Використано сучасний стиль коду
* Усунено додавання непотрібних роздільників (виправлено ваду 427830)
* Використано initializer_list у дужках замість оператора <<
* MkPathJob: переписано умовно компільованих код для удосконалення придатності до читання

### Kirigami

* Реалізовано встановлення позиції ToolBars/TabBars/DialogButtonBoxes у заголовку GlobalDrawer
* Долучено властивість inViewport
* Виправлено ковзання заголовків на сенсорних екранах
* Переформатовано AbstractapplicationHeader за новою концепцією «ScrollIntention»
* На стільниці реалізовано безумовне заповнення прив'язок до батьківського об'єкта
* [controls/BasicListItem]: усунено прив'язування до записів, яких не існує
* Усунено показ тексту аватара при малому розмірі
* Вилучено # і @ у процесі видобування початкової версії аватара
* Реалізовано ініціалізацію властивості у sizeGroup
* Реалізовано використання взаємодії із мишею в isMobile для спрощення тестування
* Виправлено початкову і завершальну частину за допомогою завершальних значень для початкового поля роздільника
* [controls/BasicListItem]: додано властивості leading/trailing
* Виправлено розташування аркуша при зміні розмірів вмісту
* Реалізовано застосування попередньої поведінки у широкому режимі і усунено додавання topMargin у FormLayout
* Виправлено компонування форми на малих екранах
* Усунено використання AbstractListItem у SwipeListItem
* Виправлено помилку «Неможливо встановлювати значення [undefined] для int» в OverlaySheet
* [overlaysheet]: усунено перехід із перестрибуванням при зміні висоти вмісту
* [overlaysheet]: реалізовано анімацію зміни висоти
* Виправлено розташування аркуша-накладки
* Реалізовано безумовне встановлення індексу при клацання на сторінці
* Виправлено перетягування FAB s у режимі запису тексту справа ліворуч
* Удосконалено вигляд роздільників у списках (виправлено ваду 428739)
* Виправлено елементи керування шухлядами у режимі тексту справа ліворуч
* Виправлено показ рамок належного розміру із програмним резервом (виправлено ваду 427556)
* Усунено розташування пункту програмного резерву поза затіненими рамками пункту затіненого прямокутника
* Реалізовано використання fwidth() для згладжування у режимі низького споживання енергії (виправлено ваду 427553)
* Реалізовано показ фонового кольору у режимі низького споживання енергії
* Увімкнено обробку прозорості для текстур Shadowed(Border) у режимі низького споживання енергії
* Усунено скасування компонентів прозорості для затіненого прямокутника у режимі низького споживання енергії
* Усунено використання значення згладжування нижчих шарів при показі текстури ShadowedBorderTexture
* Вилучено кроки «вирізання» із затіненого прямокутника і пов'язаних шейдерів
* Реалізовано використання icon.name замість iconName у документації
* [Аватар] Реалізовано використання розміру піктограми, який є близьким до розміру тексту
* [Аватар] Збільшено використання місця для перших літер і удосконалено вертикальне вирівнювання
* [Аватар] Розкрито sourceSize і властивості згладжування для усіх методів, яким потрібна анімація розмірів
* [Аватар] Реалізовано встановлення розміру джерела для запобігання замиленню зображень
* [Аватар] Реалізовано одноразове встановлення кольору тексту
* [Аватар] Реалізовано зміну градієнта тла
* [Аватар] Змінено товщину рамки до 1 пікселя, щоб товщина рамки збігалася із товщиною інших рамок
* [Аватар] Забезпечено безумовну працездатність фаски, verticalPadding і horizontalPadding
* [Аватар] Додано градієнти кольорів

### KItemModels

* KRearrangeColumnsProxyModel: враховано, що дочірні об'єкти має лише стовпчик 0

### KMediaPlayer

* Реалізовано встановлення файлів визначень типів служб програвача і рушія за відповідністю назви файла типу

### KNewStuff

* Виправлено вилучення, якщо запис не кешовано
* Реалізовано виклик перевірки оновлень, якщо очікуються оновлення (виправлено ваду 418082)
* Реалізовано повторне використання вікна QWidgets (виправлено ваду 429302)
* Блок сумісності загорнуто у KNEWSTUFFCORE_BUILD_DEPRECATED_SINCE
* Усунено запис кешу для проміжних станів
* Реалізовано використання переліків для розпакування замість рядкових значень
* Виправлення передчасне зникнення з оновлюваної сторінки запису (виправлено ваду 427801)
* Додано перелік DetailsLoadedEvent до нового сигналу
* Перероблено програмний інтерфейс адаптації (виправлено ваду 417983)
* Виправлено декілька проблем із застарілою адресою надавача даних
* Реалізовано вилучення запису з кешу до вставлення нового запису (виправлено ваду 424919)

### KNotification

* Усунено передавання проміжної підказки (виправлено ваду 422042)
* Виправлено помилку у чутливості до регістру символів заголовка AppKit у macOS
* Усунено виклик некоректних дій зі сповіщення
* Виправлено роботу із пам'яттю для notifybysnore

### Набір бібліотек KPackage

* Відкинуто X-KDE-PluginInfo-Depends

### KParts

* Метод embed() визнано застарілим, оскільки його не використовують
* Реалізовано використання KPluginMetaData замість KAboutData у KParts

### KQuickCharts

* Перероблено алгоритм згладжування ліній
* Застосування інтерполяції пересунуто до кроку остаточної обробки
* Реалізовано належне центрування точкових делегатів на лінійній діаграмі і встановлення розмірів таких делегатів за товщиною лінії
* У прикладі лінійної діаграми додано пункт «згладжування»
* Забезпечено належне очищення точкових делегатів на лінійній діаграмі
* Реалізовано додатковий показ назви у підказці до прикладу сторінки із лінійною діаграмою
* Документовано LineChartAttached і виправлено друкарську помилку у документації до LineChart
* Додано властивості name і shortName у LineChartAttached
* Докладніше документовано властивість pointDelegate
* Вилучено член previousValues і виправлено лінійні діаграми зі стосуванням
* Реалізовано використання pointDelegate у прикладі лінійної діаграми для показу значень при наведенні вказівника
* Додано підтримку «точкового делегата» для лінійних діаграм
* Лінійна діаграма: обчислення точок пересунуто з updatePaintNode до polish

### KRunner

* Визнано застарілими решти пакунків KDE4
* Реалізовано підтримку нового конструктора додатків KPluginMetaData у KPluginLoader

### KService

* [kapplicationtrader] Виправлено документацію до програмного інтерфейсу
* KSycoca: реалізовано повторне створення бази даних, якщо версія є меншою за очікувану
* KSycoca: реалізовано стеження за файлами ресурсів KMimeAssociation

### KTextEditor

* KComboBox портовано на QComboBox
* Реалізовано використання KSyntaxHighlighting themeForPalette
* Виправлено виклик i18n, у якому було пропущено аргумент (виправлено ваду 429096)
* Удосконалено автоматичний вибір теми

### KWidgetsAddons

* Усунено подвійне надсилання сигналу passwordChanged
* Додано KMessageDialog, асинхронно-центричний варіант KMessageBox
* Відновлено застарілий типовий режим контекстної панелі KActionMenu
* Портовано KActionMenu на QToolButton::ToolButtonPopupMode

### KWindowSystem

* Реалізовано завантаження статично скомпонованих додатків інтеграції
* Реалізовано портування з pid() на processId()

### KXMLGUI

* Впроваджено HideLibraries і визнано застарілим HideKdeVersion
* Переписано KKeySequenceWidget на використання KeySequenceRecorder (виправлено ваду 407395)

### Бібліотеки Plasma

* [Representation] Реалізовано вилучення верхньої або нижньої фаски, лише якщо видимими є верхній або нижній колонтитул
* [PlasmoidHeading] Реалізовано використання методики з Representation для вставок і полів
* Додано компонент Representation
* [Стільнична тема] hint-inset-side-margin перейменовано на hint-side-inset
* [FrameSvg] insetMargin перейменовано на inset
* [PC3] Реалізовано використання смужки гортання PC3 у ScrollView
* [Breeze] Реалізовано звітування підказки щодо вставки
* [FrameSvg*] shadowMargins перейменовано на inset
* [FrameSvg] Реалізовано кешування затінених полів і враховування префіксів
* Реалізовано завершення анімації до зміни довжини підсвічування панелі поступу (виправлено ваду 428955)
* [textfield] Виправлено перекриття кнопкою очищення поля тексту (виправлено ваду 429187)
* Реалізовано показ спадного меню на правильній загальній позиції
* Реалізовано використання gzip -n для запобігання вбудованим часам збирання
* Реалізовано використання KPluginMetaData для виведення списку containmentAction
* Завантаження packageStructure портовано з KPluginTrader
* Реалізовано KPluginMetaData для показу списку DataEngine
* [TabBar] Додано підсвічування при фокусуванні за допомогою клавіатури
* [FrameSvg*] Розкрито затінені поля
* Значення MarginAreasSeparator зроблено чистішим
* [TabButton] Вирівняно піктограму і текст за центром, якщо текст розташовано поряд із піктограмою
* [SpinBox] Виправлено логічну помилку у напрямку гортання
* Виправлено мобільну смужку гортання у режимі показу тексту справа ліворуч
* [Панель інструментів PC3] Усунено вимикання рамок
* [Панель інструментів PC3] Реалізовано використання належних властивостей полів svg для фасок
* [pc3/scrollview] Вилучено pixelAligned
* Додано поля

### Purpose

* [bluetooth] Виправлено оприлюднення декількох файлів одночасно (виправлено ваду 429620)
* Реалізовано читання перекладеної мітки дії додатку (виправлено ваду 429510)

### QQC2StyleBridge

* Кнопка: реалізовано використання down, а не pressed для визначення стилю
* Зменшено розмір круглих кнопок на мобільних пристроях
* Виправлено мобільну смужку гортання у режимі показу тексту справа ліворуч
* Виправлено смужку поступу у режимі запису тексту справа ліворуч
* Виправлено показ у режимі тексту справа ліворуч для RangeSlider

### Solid

* Включено errno.h для EBUSY/EPERM
* FstabBackend: реалізовано повернення DeviceBusy, якщо демонтування завершується помилкою при EBUSY (виправлено ваду 411772)
* Виправлено виявлення нещодавніх libplist і libimobiledevice

### Підсвічування синтаксису

* Виправлено залежності створених файлів
* Засіб індексування: виправлено деякі проблеми і вимкнено два засоби перевірки (захоплення групи і ключове слово із роздільником)
* Засіб індексування: реалізовано завантаження усіх файлів XML до пам'яті для полегшення перевірки
* Підсвічування коду C++: оновлення до Qt 5.15
* Реалізовано перезапуску генераторів синтаксису, якщо внесено зміни до початкового файла
* Модуль systemd: реалізовано оновлення до systemd v247
* ILERPG: спрощення і тестування
* Zsh, Bash, Fish, Tcsh: додано truncate і tsort до ключових слів unixcommand
* Latex: деякі із математичних середовищ може бути вкладено (виправлено ваду 428947)
* Bash: багато виправлень і удосконалень
* Додано --syntax-trace=stackSize
* php.xml: виправлено відповідність endforeach
* Пересунуто bestThemeForApplicationPalette з KTextEditor
* debchangelog: додано Trixie
* alert.xml: додано «NOQA» — ще одне популярне попередження у початковому коді
* cmake.xml: основними розробниками вирішено відкласти впровадження «cmake_path» до наступного випуску

### Відомості щодо безпеки

Випущений код підписано за допомогою GPG з використанням такого ключа: pub rsa2048/58D0EE648A48B3BB 2016-09-05 David Faure <faure@kde.org> Відбиток основного ключа: 53E6 B47B 45CE A3E0 D5B7  4577 58D0 EE64 8A48 B3BB
